

 
 
 V minulosti boli veľké írske rodiny ešte väčšie – výsledok hlbokého katolicizmu a nedostatku antikoncepcie – kondómy boli do roku 1985 dostupné len na predpis a na hormonálnu antikoncepciu bolo toľko reštrikcií, že bola skôr výnimkou. Voľný predaj prostriedkov proti počatiu a sekularizácia spoločnosti vyriešili problémy, keď žena išla od pôrodu ku pôrodu takmer nonstop bez možnosti voľby a v súčasnosti je veľká rodina otázkou slobodnej voľby. Na rozdiel od napríklad Slovenska, kde sú tri deti považované za viac než maximum je tento počet v Írsku štandardom a nezriedkavé sú rodiny s piatimi či šiestimi ratolesťami. Bábo je od narodenia zdrojom všeobecného obdivu nielen rodiny, ale aj známych či neznámych. Keď sa narodila moja malá, susedky nás navštevovali s malými darčekmi – oblečením pre ňu a aj ponukami, že ak potrebujem trochu času pre seba, rady ju postrážia alebo mi nakúpia, ak treba. V obchode alebo na ulici vás bežne zastavujú ľudia, aby vám poobdivovali bábätko v kočíku, keď som s ňou u lekára, ani ju nepotrebujem držať na rukách, vždy sa nájde ochotná žena alebo dievča, aby vám ju na chvíľu podržali. Obdivované je všetko, rúčky, nôžky, ako sa zlato pozerá, ako zlato spinká. Nádherný je fakt, že sa nebudú len rozprávať s vami ale priamo s bábätkom, prihovárajú sa mu, akoby im rozumelo a každý úsmev je odmenený absolútnym nadšením. 
 Ak čítate anglicky písanú literatúru, možno sa niekedy stretnete s pojmom “Irish twin”. Ide o deti, ktoré sa narodili matke buď v tom istom kalendárnom roku, alebo v priebehu 12 mesiacov od narodenia jej posledného dieťatka. V Írsku je to bežná vec, stretla som sa už s prípadom, keď malo dieťatko 10 týždňov a jeho mama hrdo hlásila, že je 4 týždne tehotná. 
 Toto všetko sa deje napriek tomu, že ako sú deti drahé srdcu Írov, sú drahé i pre ich peňaženky. Jasličky či škôlky stoja veľmi veľ a žene sa často viac oplatí ostať doma, ako dať dieťa do škôlky a platiť za to. Ak má žena dve deti a dá ich do škôlky na celý deň, môže sa pozerať na sumu 350 euro týždenne. To je riadna pálka aj na írske pomery. Ak to finančne páru nevychádza a aj žena musí pracovať, spoliehajú sa Íri na pomoc rodiny – babky sú vždy ochotné pomôcť, napríklad naša suseda Betty, ktorá odchovala 8 detí, má vždy nejakú ratolesť u seba, alebo ochotné susedy či ženy, ktoré si chcú na dôchodku alebo počas materskej dovolenky privyrobiť. Takáto “childminder” je lacnejšia a obyčajne je u nej dieťa šťastnejšie ako v škôlke, pretože sa nemusí od malička prispôsobovať nalinkovanému režimu. 
 Jediná vec, ktorá ma na Írsku a ich vzťahu k deťom neprestáva negatívne udivovať, je odmietavý vzťah ku kojeniu. Keď som otehotnela a bola na prvom vyšetrení u môjho GP (ergo “obvoďák”), jedna z prvých otázok bola, či budem kojiť alebo kŕmiť dieťa z fľaše. Dovtedy som sa domnievala, že umelé mlieko je na neskoršie fázy, keď dieťa pomaly preúčame na inú stravu, alebo pre prípady, keď žena naozaj kojiť nemôže. S prekvapením som však zistila, že kojenie v Írsku nie je bežná vec a to už veľmi dávno. Aspoň dve generácie Írov vyrastali na umelej výžive, s veľmi malým podielom kojenia. Napriek veľmi veľkej kampani k návratu k prirodzenej výžive to mnohé írske mamičky nemajú ľahké, pretože sa stretnú s negatívnym prístupom vo vlastnej rodine. Matky či svokry budú “ľutovať” malé bábo, že nedostáva dostatok potravy, lebo jeho matka len kojí, alebo ju obviňovať zo sebectva, že chce mať dieťa len pre seba, pretože ho nemôžu nachovať z fľaše. Dokonca aj samotní lekári alebo sestry vám budú hovoriť, že materské mlieko vôbec nie je také dôležité a po treťom mesiaci už vôbec nie je nutné. 
 Keď som sa Írok pýtala na dôvody, bolo mi ich ponúknutých niekoľko. Sexualizácia prsníkov býva na prvom mieste. Je úplne normálne, ak si chlap kúpi plátok typu Nový Čas a prvé, čo nalistuje, je strana 3, kde sa vyníma blondínka s nahlúplym výrazom v tvári a dvoma melónmi namiesto prsníkov. To je v poriadku, pretože prsia sú predsa o sexe, nie? Avšak kŕmiť dieťa z prsníka, čiže mu poskytovať tú najprirodzenejšiu potravu na svete je barbarské a neprirodzené. Pri láske Írov (bez rozdielu pohlaví) k fermentovaným nápojom zohráva úlohu aj to, že aj po pôrode ostávate abstinentkou. O hrozbe pre postavu ani nehovoriac, vyťahané prsia po dojčení? Čo na to povie môj chlap? Verí sa tiež, že kŕmenie z fľaše šetrí matke čas, pretože je dieťa dlhšie sýte. 
 Írsku paradoxne k návratu ku kojeniu paradoxne pomohla hrozba EÚ zastaviť podporu pre zdravotníctvo, ak nezlepšia katastrofálne nízky podiel žien kojacich svoje deti. Je teda zakázaná reklama na umelé mlieko už od narodenia a firmy nesmú rozdávať vzorky tejto výživy alebo ich propagovať medzi tehotnými ženami a mladými mamičkami. 
 Aby sme však o kojení nehovorili len vážne, na záver trochu humoru : 
 K lekárovi príde na kontrolu žena s malým dieťatkom. Lekár vyšetrí dieťa a nejako sa mu nepáči jeho váha. Pýta sa preto ženy : umelá výživa alebo kojenie? Kojenie, odpovedá žena. 
 Lekár jej nakáže vyzliecť sa do pol pása, začne jej naťahovať bradavky, masírovať a stláčať prsia a nakoniec hovorí : Samozrejme, že to dieťa váži primálo. Veď vy nemáte žiadne mlieko! 
 Veď ja som len jeho babka, odpovedá mu na to žena. Ale som rada, že som prišla! 

